%
\documentclass{sig-alternate}

%additional packages
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[dvips]{epsfig}     % To include PostScript
\usepackage{xcolor,graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
%code highlight
\usepackage{listings}
%custom commands    
\hypersetup{urlcolor=black, citecolor=black, linkcolor=black, colorlinks=true }
\graphicspath{{img/}}

\lstset{frame=tb,aboveskip=3mm,belowskip=3mm,showstringspaces=false,columns=flexible,basicstyle={\small\ttfamily}}

\pdfinfo{
   /Author (Timoteo Ponce)
   /Title (Schema-embarque JSON)
   /Keywords (JSON;SCHEMA)
}

\begin{document}
%
% --- Author Metadata here ---
%\conferenceinfo{WOODSTOCK}{'97 El Paso, Texas USA}
%\CopyrightYear{2007} % Allows default copyright year (20XX) to be over-ridden - IF NEED BE.
%\crdata{0-12345-67-8/90/01}  % Allows default copyright data (0-89791-88-6/97/05) to be over-ridden - IF NEED BE.
% --- End of Author Metadata ---

\title{Esquema de comunicaci\'on de paquetes y envi\'os para empresas de transporte
    departamental e interdepartamental
    \titlenote{Definici\'on de un esquema de comunicaci\'on} }
    
\numberofauthors{1} %  in this sample file, there are a *total*
% of EIGHT authors. SIX appear on the 'first-page' (for formatting
% reasons) and the remaining two appear in the \additionalauthors section.
%
\author{
% 3rd. author
\alignauthor 
Timoteo Ponce\titlenote{disertante}\\
       \affaddr{Swissbytes}\\
       \email{ponce.timoteo@gmail.com}\\
}

\maketitle
\begin{abstract}
Este art\'iculo provee la definici\'on de un esquema de     comunicaci\'on 
de paquestes, encomiendas y sobres para los distintos servicios de transporte departamental e interdepartamental.
\\
Para tal efecto se define un esquema de datos en base al 
diccionario de t\'erminos propios del negocio.
\end{abstract}

% A category with the (minimum) three required fields
\category{Software Engineering}{Knowledge Management}[schema, definition]
%A category including the fourth, optional field follows...
%\category{D.2.8}{Software Engineering}{Metrics}[complexity measures, performance measures]

\terms{Tools}

\keywords{Markup, documentation, installation}

\section{Descripci\'on del problema}

    Todas las empresas de transporte tanto departamental como 
    inter-departamental proveen servicios de env\'io y recepci\'on 
    de paquetes y encomiendas de forma masiva. Tales env\'ios se 
    registran de forma manual hojas de entrega, tal hoja debe tabularse
    tanto en el env\'io como en la recepci\'on. 
    \\ \\
    Durante tal proceso se dan problemas inherentes a la tabulaci\'on:
    \begin{itemize}
        \item Datos incorrectos debido a desconocimiento.
        \item Inconsistencia de datos entre lo enviado y lo recibido.
        \item Problemas para tabular recibos y/o facturas debido a falta 
        de datos.
        \item P\'erdida de hojas de entrega.
        \item Duplicaci\'on de hojas de entrega.
        \item Falta de descripci\'on de contenidos y cuidados necesarios 
        para el transporte de paquetes.
        \item Trabajo manual durante todo el proceso ralentizado.
    \end{itemize}

\section{Lenguaje ub\'icuo}

    En esta secci\'on se define el diccionario de t\'erminos usado 
    para el negocio de transporte de cargas, tales definiciones vienen 
    acompa\~nadas de una breve descripci\'on de su significado.
    
    \begin{itemize}
        \item \emph{paquete}: Elementos enviados a trav\'es de una de estas
        instancias, tales paquetes contienen una descripci\'on de su 
        contenido y datos relativos a su tama\~no y peso. 
        \item \emph{sub-paquete}: Paquetes anidados que est\'an relacionados
        a un paquete contenedor. Este tipo de paquetes se da cuando un emisor
        env\'ia un conjunto de paquetes bajo una misma nota de entrega.
        \item \emph{garant\'ia}: Adicionalmente a la entrega de paquetes, 
        existen pagos de garant\'ia de env\'io y recepci\'on. Asegurando 
        asi la carga al emisor.
        \item \emph{consideraci\'ones}: Consideraciones o notas adicionales
        para el paquete que pueden ser de utilidad para su transporte.
        \item \emph{pago}: Datos del pago a realizar por el paquete, si es
        de pago al contado o al retiro del mismo. Incluye datos del monto
        a pagar y su estado de cancelaci\'on.
        \item \emph{origen}: Datos de la ciudad de origen y la hora de salida
        del transporte conteniendo el paquete.
        \item \emph{destino}: Datos de la ciudad destino y la hora de llegada
        del transporte conteniendo el paquete.
        \item \emph{emisor}: Datos personales de la persona que env\'ia 
        el paquete.
        \item \emph{receptor}: Datos personales de la persona receptora 
        del paquete.
        \item \emph{responsables}: Persona y/o personas encargadas del 
        paquete.
    \end{itemize}

\section{Esquema}
    
    Para la elaboraci\'on del esquema de datos para comunicaci\'on entre 
    sucursales de transporte se seleccionaron las siguientes herramientas:
    
    \begin{itemize}
        \item \emph{JSON} para los elementos de datos debido a su sintaxis simple
        y extensible \cite{schema1}.
        \item \emph{JSON-SCHEMA} para la definici\'on del esquema de datos y estructura 
        de los elementos contenidos en los archivos JSON \cite{schema2}.
        \item \emph{hoxworth-json-schema} como parser para el esquema definido en \url{https://github.com/hoxworth/json-schema}.
    \end{itemize}
    
    Esquema de datos para los datos de env\'io y recepci\'on de paquetes y encomiendas:
    
    \begin{figure}[!hbtp]
	\begin{lstlisting}
"embarque" : {
 "origen" : "string",
 "responsables": [{
  "nombre" : "string"
 }],
 "fecha-salida": "date-time",
 "paquetes" : [{
  "paquete" : {
  "id" : "number",
  "descripcion" : "string",
  "tamanho" : {
   "type" : "string",
   "required" : "true",
   "enum": [ "SOBRE", "PEQUENHO", 
     "MEDIANO", "GRANDE" ]
  },
 "peso" : "number", 
 "paquete_contenedor" : "{id}"
 "garantia" : {
  "type" : "string", 
  "required" : "false",
  "enum": ["BASICA", "NORMAL",
    "PREMIUM"]
  },
  "consideraciones" : "string",
  "pago" : {
   "type" : "string",
   "required" : "true",
   "enum": ["PAGADO","POR_PAGAR"],
    "monto" : "decimal",
    "estado" :{
	"type" : "string",
	"enum" : ["PAGADO","EN_MORA"]
   }
  },
  "emisor" : "string",
  "receptor" : "string",
  "destino" : "string",
  "fecha-llegada": "date-time",
  "fecha-entrega": "date-time"
  }
 }] 
}
	\end{lstlisting} 
	\caption{Esquema de datos en JSON-SCHEMA embarque-v0.1}
    \end{figure}
	
\section{Ejemplo}

	En base al esquema definido previamente, podemos definir el siguiente contenido
    JSON de ejemplo:
    \begin{figure}[!hbtp]
    \begin{lstlisting}
"embarque":{
 "origen" : "Santa Cruz de la Sierra",
 "responsables": {
  "nombre":"Pedro Ponce"
 },
 "fecha-salida" : "10-10-2012 15:45:44",
 "paquetes" : [{
  "paquete": {
   "id":"1",
   "descripcion":"repuestos electricos",
   "tamanho":"MEDIANO",
   "peso":"4000",
   "consideraciones":"Sensible a la humedad",
   "pago":{
	"value" : "PAGADO",
    "monto":"30"
   },
   "emisor": "Miguel Paramo", 
   "receptor":"Pedro Paramo",
   "destino":"Camiri",
   "fecha-llegada":"11-10-2012 02:22:35",
   "fecha-entrega":"11-10-2012 14:04:02"
  },
  "paquete": {
   "id":"2",
   "descripcion":"Libros",
   "tamanho":"GRANDE",
   "peso":"30000",
   "consideraciones":"Cuidar las esquinas",
   "pago":{
	"value" : "PAGADO",
    "monto":"200"
   },
   "emisor": "Oskar Schindler", 
   "receptor":"Josef Pleffeberg",
   "destino":"Salta",
   "fecha-llegada":"13-10-2012 01:10:05"
  }
 }]	
}
    \end{lstlisting} 
    \caption{Datos de embarque en base al esquema JSON-SCHEMA embarque-v0.1}
	\end{figure}
	
\section{Conclusiones}
	
	La definici\'on de un esquema de datos para la comunicaci\'on automatizada
    entre negocios espec\'ificos permite a un rubro definir su propio lenguaje
    de interacciones y define un marco de trabajo para posibles extensiones y 
    modificaciones sobre el mismo.
    \\
    Tal marco de trabajo pasa a ser un lenguaje de dominio espec\'ifico que permite
    iniciar un trabajo para cualquier proceso de automatizaci\'on. En este caso se 
    trabaj\'o sobre un esquema de datos espec\'ifico para embarques. Usando 
    \emph{JSON} como tecnolog\'ia base debido a su facilidad de uso y a su 
    simplicidad en comparaci\'on con otros sistemas de definici\'on de esquemas 
    estructurales (tales como XML y DTD).
    \\ 
    Para esto se ha usado el proposal \emph{JSON-SCHEMA} \cite{schema2} para definir
    la estructura v\'alida de datos a ser procesados, siendo \'esta la propuesta
    oficial de la comunidad de JSON para el manejo de definici\'on de datos.
    
%bibitem
\bibliographystyle{abbrv}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{schema1} Nicolas Vahla, 
\emph{JSON Schema: specifying and validating JSON data structures}, disponible en 
\url{http://nico.vahlas.eu/2010/04/23/json-schema-specifying-and-validating-json-data-structures}

\bibitem{schema2} Internet Task Force,
\emph{A JSON Media Type for Describing the Structure and Meaning of JSON
                               Documents}, disponible en
\url{http://tools.ietf.org/html/draft-zyp-json-schema-03#section-5.5}

\end{thebibliography}

\end{document}